nikiel raneya drobno sproszkowany nikiel należy do grupy katalizatorów szkieletowych umożliwiających zajście reakcji hydrogenacji uwodornienia powstaje ze stopów niklu z innymi pierwiastkami np miedzią kobaltem żelazem glinem lub krzemem gdzie ten drugi pierwiastek wymywa się kwasem lub ługiem zastosowanie wymaga użycia wyższych temperatur powyżej nbspc i ciśnienia atm bibliografia